%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[D'après EDHEC 2005]
  Un joueur dispose de deux jetons $J1$ et $J2$. Le jeton $J1$ possède une face numérotée $0$ et une face numérotée $1$. La probabilité qu'il tombe sur $1$ est $p \in \interoo{0 1}$. Le jeton $J2$ possède deux faces numérotées $1$.

  Le joueur choisit au hasard un jeton puis effectue une série de lancers avec ce jeton. On considère la variable aléatoire $X$ égale au rang d'apparition de la première face portant le numéro 0 et on pose $X=0$ si la face portant le numéro 0 n'apparaît jamais.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que, pour tout $n \in \N*, \PP(X=n)=\frac{(1-p) p^{n-1}}{2}$.
  \item En déduire $\PP(X=0)$. Ce résultat était-il prévisible?
  \item Montrer que $X$ admet un moment d'ordre 2. Calculer son espérance et sa variance.
\end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}
  {\allowdisplaybreaks
\begin{enumerate}
  \item On note $J_1$ (respectivement $J_2$) l'événement \og{}le joueur utilise le jeton $1$ (resp. $2$)\fg{}. $(J_1, J_2)$ forme un système complet d'événements. Par définition des jetons, s'il utilise le jeton $1$, la variable aléatoire $X$ suit une loi géométrique de paramètre $1-p$, et s'il utilise le jeton $2$, $X$ suit la loi certaine $(X=0)$. Ainsi :
  \[ \forall n\in \N*,\quad \PP_{J_1}(X=n) = (1-p)p^{n-1}  \qeq \PP_{J_2}(X=n) = 0. \]
  D'après la formule des probabilités totales :
  \begin{align*}
    \forall n\in \N*,\quad \PP(X=n) &= \PP(J_1 \cap (X=n)) + \PP(J_2 \cap (X=n)) \\
    &= \PP(J_1) \PP_{J_1}(X=n) + \PP(J_2) \PP_{J=2}(X=n) \\
    &= \frac{1}{2} p^{n-1}(1-p).
  \end{align*}
  \item $(X=n)_{n\in \N}$ forme un système complet d'événements puisque $X$ est une variable aléatoire de support $\N$. Ainsi
  \[ \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(X=n) = 1. \]
  Or, d'après ce qui précède,
  \begin{align*}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \PP(X=n) &= \sum{n=1}^{+\infty} \frac{1}{2}(1-p)p^{n-1} \\
    &= \frac{1-p}{2}\sum_{n=1}^{+\infty} p^{n-1}\\
    &= \frac{1-p}{2} \frac{1}{1-p} = \frac12.
  \end{align*}
  Ainsi, $\PP(X=0) = 1-\sum\limits_{n=1}^{+\infty} \PP(X=n) = \frac12$.

  Intuitivement, on a une chance sur $2$ de prendre le jeton $2$ qui n'a pas de $0$, et une chance sur $2$ de prendre le jeton $1$ qui, presque sûrement, nous donnera $0$. Le résultat est donc cohérent.
  \item D'après la formule de transfert, $X$ admet un moment d'ordre $2$ si et seulement si la série \\$\sum\limits_{n\geq 0} n^2\PP(X=n)$ est absolument convergente, et ici simplement convergente car $X^2$ est une variable aléatoire positive. Sous reserve d'existence :
  \begin{align*}
    \esperance(X^2) &= \sum_{n=0}^{+\infty} n^2 \PP(X=n) \\
      &= \sum_{n=1}^{+\infty} n^2 \frac{1}{2}p^{n-1}(1-p)\\
      &= \frac{1-p}{2}\sum_{n=1}^{+\infty} \left(n(n-1)+n\right)p^{n-1}\\
      &= \frac{1-p}{2}\left( p \frac{2}{(1-p)^3} + \frac{1}{(1-p)^2}  \right)\\
      &= \frac{p}{(1-p)^2} + \frac{1}{2(1-p)} = \frac{p+1}{2(1-p)^2}
  \end{align*}
  Ainsi, $X$ admettant un moment d'ordre $2$, elle admet une espérance et une variance.

  Pour l'espérance :
  \begin{align*}
    \esperance(X) &= \sum_{n=0}^{+\infty} n\PP(X=n)\\
    &= \sum_{n=1}^{+\infty} n \frac{1}{2}p^{n-1}(1-p)\\
    &= \frac{1-p}{2} \frac{1}{(1-p)^2} = \frac{1}{2(1-p)}
  \end{align*}
  et d'après la formule de Koenig-Huygens :
  \begin{align*}
    \Var(X) &= \esperance(X^2) - \esperance(X)^2 \\
    &= \frac{p+1}{2(1-p)^2} - \left(\frac{1}{2(1-p)}\right)^2 = \frac{2p+1}{4(1-p)^2}
  \end{align*}
\end{enumerate}
}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
